\chapter*{Preface}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Preface}

Five years have passed since I started my PhD programme in Nijmegen. On the one
hand this is a journey that one has to perform alone, on the other hand it is a
journey one cannot finish alone. Therefore I would like to say thank you to 
everybody who helped me during this period. I don't want to deprive anybody, 
but there are some that I want to thank explicitly.

First, my supervisor, Bart, who supervised my PhD thesis, but also my daily
activities. You have supported me in my research and the writing of my articles,
but you have also promoted my results and allowed me te gain experience in 
teaching. Despite your busy schedule, there has always been time to discuss my 
daily worries. Bart, thanks.

I did not write the articles, on which this PhD thesis is based, alone. Hence,
I would like to thank my co-authors, Wojciech, Wojciech, Gergely, Bart, 
Jaap-Henk and Lejla sincerely for their help. I also want to thank Wojciech and
Erik for teaching me their knowledge and experience in programming smart cards,
which has been useful throughout my research.

Daarnaast wil ik ook mijn mede-promovendi bedanken voor de leuke tijd die ik 
gehad heb. Bij de promovendi school IPA was het altijd wel gezellig, in het 
bijzonder het gezelschap van Carst en Jeroen, mijn medestudenten van de TU/e,
en Wouter en Gergely, mijn collega's uit Nijmegen, en natuurlijk de organisatie
van IPA, Meivan en Tim. Ook heb ik mijn volledige promotie op een ruime kamer
gezwoegd met vele andere promovendi. Uit de gezamenlijke arbeid heb ik veel 
energie geput, maar zeker ook uit onze gesprekken en werkonderbrekingen. In het
bijzonder staan de kleine security studie projectjes samen met Gerhard en Joeri
me nog goed bij.

Tijdens mijn promotie heb ik ook de mogelijkheid gehad om bij Microsoft stage 
te lopen. Zo heb ik ervaring op kunnen doen en in de keuken kunnen kijken bij 
een onderzoeksafdeling bij een groot bedrijf. Christian, bedankt voor het
regelwerk om de stage mogelijk te maken en je begeleiding tijdens mijn tijd bij
Microsoft.

Uit mijn onderzoek is het IRMA project voortgekomen dat verder onderzoek doet
naar het gebruik van attributen in de praktijk. Er is veel werk in gaan zitten,
en ik ben blij dat ik dit niet alleen heb hoeven doen. Wouter, Gergely, Ronny,
Roland, Maarten, Jaap-Henk, Antonio, Bart en Martijn, bedankt.

Ook wil ik mijn commissieleden bedanken voor de tijd die ze gestoken hebben in 
het beoordelen van mijn proefschrift. In het bijzonder wil ik Sjouke bedanken, 
omdat je ook al mijn begeleider bent geweest tijdens mijn afstudeerproject in 
Luxemburg.

Natuurlijk heeft al dit werk ook zijn invloed gehad op mijn persoonlijke leven.
Tijdens mijn promotie zullen mijn broers Bas en Koen als mijn paranimfen 
optreden. Koen heeft ook de tijd genomen om een omslag te ontwerpen voor dit
proefschrift, en me daar veel werk mee uit handen genomen. Van mijn ouders,
Jan en Gerrie, heb ik altijd de steun gehad voor deze promotie, ook al was het
niet altijd te begrijpen waar ik dan precies mee bezig was. 

Als laatste wil ik Marlou bedanken, die het niet altijd even makkelijk heeft 
gehad tijdens mijn promotie (in het bijzonder tijdens het schrijven van dit 
proefschrift), maar me toch altijd ondersteund heeft om dit werk af te ronden. 
Bedankt.

\begin{flushright}
  \textit{Pim Vullers\\ Nooitgedacht, October 2014}
\end{flushright}
